# Mysql使用在分布式中遇到的问题以及解决方案

## 1、多租户存储方案

传统的解决方案是对于每个租户，专门部署一套独立的web+db服务；这样势必会增加运维成本。随着saas产品的出现一套web应用服务于多个租户，那对于租户db的存储和隔离提出了技术要求。

利用Mycat工具实现

- 用户登录时，在线程变量ThreadLocal中记录租户的id；
- 修改jdbc的实现或对mybatis拦截，在提交sql时，从ThreadLocal中获取租户id，添加sql注释，把租户的schema放到注释中；
- 在db前面建立proxy层，如Mycat。Mycat会通过指定的schema转发sql请求到对应的数据库。

参考： 

https://blog.csdn.net/akiyamamio11/article/details/80355486



## 2、解决单库读压力

采用Mycat实现读写分离方案，主库负责写数据，从库负责读数据，同时需要机制主库同步数据到主库。由于同步机制是异步完成的，意味着属于弱一致性，数据不能实时更新，那么影响用户体验，甚至丢失数据，对于业务实时性高、数据安全性高的场景这种方案就不能使用；比如交易数据。

Mycat可以设置高可用，采用Haproxy方式负载均衡多个mycat，便于程序访问。（对于程序相当于一个db）；

使用PXC实现强一致性（强同步），数据实时同步，但是会损失些性能。如果业务没有强一致性要求，那么最好使用弱一致性。

通常的方案是混合方案，即一部分采用弱一致性主从同步，一部分采用强一致性主从同步。

![1552702835899](./image\1552702835899.png)



### 2.1 主从同步原理

![1552703049898](./image\1552703049898.png)

mysql主从复制原理：

- master将数据改变记录到二进制日志文件中binary log；
- slave将master的日志文件拷贝到自己的中继日志relay log；
- slave重做中继日志中的事件，将改变反应它自己的数据；

## 3、分库分表

读写分离的作用是降低读压力，如果有大量的写数据，就不能解决写压力。那么采用分库分表就可以降低单库单表的读写压力，以及解决多租户的业务数据隔离。

### 3.1 分表

1. 垂直切分
   - 将常用字段和不常用的大字段分表存储，以主键id作为标识；
2. 水平切分
   - 根据字段hash结果存入不同表；
   - 根据业务按时间节点存储到不同表；



### 3.2  分库

- 根据业务功能进行分库，比如用户相关一个库，订单相关一个库；
- 根据租户进行分库，每个租户对应的业务一个库。



#### 3.2.1 分库带来的问题

1. 夸库的join
2. 结果集合并
3. 分布式事务
4. 分布式全局唯一id

mycat和sharding-jdbc已经解决了这些问题